\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}
\section{Analisis}
Analisis merupakan suatu cara subjek ke dalam komponen-komponen dengan tujuan untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan, kesempatan, hambatan yang terjadi dan kebutuhan-kebutuhan yang diharapkan sehingga diusulkan perbaikan-perbaikan serta pembentukan dan penyusunan suatu sistem untuk dikaji lebih lanjut. Sebelum merancang sebuah aplikasi yang akan dibangun, faktor yang harus diperhatikan yaitu adalah tahap analisis yang akan digambarkan dalam bentuk flow map. Namun sebelum kita melakukan analisis kita harus memilih masalah pengetahuan dengan menggunakan suatu strategi yang merupakan metodologi yang dirasa cukup efektif dalam merancang sistem penentuan mitra jasa pengiriman barang.

\subsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/alurberjalan} 
    \caption{Penentuan Mitra yang sedang berjalan }
    \label{ooop}
\end{figure}
\par

Keterangan :
\begin{enumerate}
\item Staf Operasional menerima daftar pengiriman barang yang akan diproses dari konter
\item Staf Operasional menetukan apakah barang tersebut akan dikirim menggunakan armada sendiri atau mitra
\item Jika menggunakan armada sendiri, Staf Operasional langsung membuat Manifest pengiriman untuk diteruskan ke divisi gudang. Namun jika menggunakan mitra, Staf Operasional memberikan daftar tersebut kepada Manager Opersional
\item Manager Operasional mempertimbangkan mitra yang cocok untuk pengiriman barang tersebut
\item Manager Operasional  memutuskan mitra mana yang cocok dengan berdiskusi 
\item Staf Operasional memilih mitra-mitra yang telah ditentukan oleh Manager Operasional
\item Staf Operasional membuat daftar Manifest.
\item Staf Operasional mencetak daftar Manifest.
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisis Proses Bisnis Penentuan Mitra yang akan dibangun}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/flow_map} 
    \caption{Proses Penentuan Mitra yang akan dibangun}
    \label{op}
\end{figure}
\par

  Keterangan :
\begin{enumerate}
\item Admin login pada sistem dengan menginputkan Username dan password.
\item Admin masuk ke dashboard aplikasi
\item Melakukan kelola pada data kriteria 
\item Melakukan kelola pada data alternatif mitra
\item Update status alternatif mitra/mengaktifkan status mitra-mitra mana yang hendak digunakan
\item Menginput penilaian alternatif pada mitra yang dipilih
\item Mengklik tombol hitung profile matching 
\item Sistem melakukan perhitungan
\item Sistem menampilkan hasil perhitungan (GAP, NCF, NSF, dan nilai akhir)
\item Sistem menampilkan grafik mitra terpilih
\item Admin mencetak history peentuan mitra
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Kebutuhan Aplikasi}
Analisis kebutuhan aplikasi merupakan suatu cara agar dapat menghasilkan aplikasi yang sesuai dengan aplikasi yang dibutuhkan. Aplikasi yang dibuat terdiri dari:
\begin{enumerate}
\item Perangkat Keras (\textit{Hardware})
\item Perangkat Lunak (\textit{Software})
\end{enumerate}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Keras}
Adapun spesifikasi perangkat keras (Hardware) yang digunakan saat pembuatan aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\label{keras}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    No & Nama Perangkat & Spesifikasi & Keterangan \\
    \hline
1 & Memory	& 4 GB & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memory System yang digunakan \end{tabular} \\

\hline

2 & Processor &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Intel® core™ i3-4030U \\ CPU  @ 1,90 GHz \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk kecepatan transfer data \\ dari sistem yang sangat bergantung \\ pada kecepatan \\ prosesor komputer \end{tabular} \\

\hline

3 & System Type & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} 64-bit Operating System,\\ x64-Based  Processor 
\end{tabular} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kebutuhan Perangkat Lunak}
Adapun spesifikasi perangkat lunak (Software) yang digunakan untuk membuat aplikasi adalah sebagai berikut:
\begin{table}[!htbp]
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\label{lunak}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    No & Tools/Software & FUngsi & Keterangan \\
    \hline
        1 & Windows 7 & Sistem Operasi & -  \\
        \hline
         2& MySQL & Server Basis Data &	- \\
         \hline
         3& Microsoft Visio & Pembuatan Flow Map & - \\
         \hline
         4& Star UML & Pembuatan Diagram UML & - \\
         \hline
         5 & PHP5 & Bahasa Pemprograman & - \\
         \hline
         6 & Google Chrome & Browser &	- \\
         \hline
         7 & XAMPP 1.7.3. & Web Server &	- \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Wawancara}
Wawancara yang telah dilakukan dengan narasumber Manager Operasional dimana ia bertindak langsung dalam melakukan penentuan mitra jasa pengiriman barang yang sedang berjalan di perusahaan saat ini. Dari wawancara penulis kepada pembimbing eksternal dikantor (Manager Operasional) mengenai kriteria yang dianggap penting dalam menentukan mitra jasa pengiriman yaitu jenis armada, waktu pengiriman, biaya pengiriman, komunikasi, schedule, dan berat minimal. Kemudian pada pembobotan kriteria, bahwa perusahaan memberikan pembobotan penilai sesuai dengan tingkat kepentingan dan wewenangnya. Dari 100\% pembobotan dibagi lagi menjadi 6 persentase pembobotan yaitu Jenis Armada = 20\%, Komunikasi = 10\%, Schedule = 10\%, Biaya Pengiriman = 20\%, Waktu pengiriman = 20\%, Berat Minimal = 10\%. Dan untuk beberapa alternatif mitra yang akan direkomendasikan, pihak Manager Operasional mengambil sample 4 mitra dengan tujuan ke Kalimantan yaitu : First Logistik, PT. Wijaya Kusuma, PT. Maju Mapan, Pandu Logistik. Selanjutnya untuk keterangan wawancara dapat dilihat secara lengkap pada Lampiran.

\section{Perancangan UML}
\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
 \textit{Usecase Diagram} menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut \textit{Usecase Diagram} System Penentuan Mitra Jasa Pengiriman Barang di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/usecase} 
    \caption{\textit{Usecase Diagram}}
    \label{usecase}
\end{figure}
\\
Pada Gambar \ref{usecase} menjelaskan beberapa fungsionalitas yang dapat dijalankan pada sistem seperti Kelola kriteria, Kelola Alternatif Mitra, Update Status Mitra, dsb dengan user Admin (Manager Operasional).

\subsubsection{Definisi Aktor}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi Aktor}
\label{aktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Deskripsi  \\
\hline

1 & Admin(Manager Operasional) &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Admin(Manager Operasional) adalah orang yang\\ memiliki hak akses untuk melakukan kelola\\ data master (operasional) yang ada\\ pada sistem, ia melakukan penentuan mitra\\ dan menginput langsung penilaian\\ terhadap masing-masing mitra\\\end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Definisi Usecase}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Definisi \textit{Usecase}}
\label{usecase}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    No & \textit{Usecase} & Deskripsi  \\
    \hline
1 & Login  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk \\ melakukan identifikasi pengguna \\ sistem dengan memasukkan \\ Username dan password,\\ proses pengecekan hak akses,\\ proses untuk keluar dari sistem\\ sebagai pengguna sistem.
 \end{tabular} \\

\hline
2 & Kelola Kriteria &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan\\ generalisasi dari proses\\ menghapus, mencari, menambah,\\ mengubah dan melihat\\ data pengguna.
 \end{tabular} \\

\hline
3 & Kelola Alternatif Mitra &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengelola data merupakan\\ generalisasi dari proses\\ menghapus, mencari, menambah,\\ mengubah dan melihat\\ data pengguna.
 \end{tabular} \\
 
 \hline
4 & Update Status Mitra &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Mengubah status mitra\\ atau mengaktifkan mitra\\yang hendak digunakan\\ dalam suatu pengiriman\\
 \end{tabular} \\
 
\hline
5 & Input Penilaian Alternatif &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menginputkan nilai pada\\ masing-masing mitra \\ yang hendak digunakan pada pengiriman\\ dengan keterangan \\ pada nilai tersebut.
 \end{tabular} \\
 
 \hline
6 & Show History Penentuan &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan history \\ penentuan mitra yang \\ telah dilakukan oleh admin\\ 
 \end{tabular} \\
 
 \hline

7 & Show Grafik & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan grafik \\ mitra yang terpilih\\ berdasarkan frekuensi terpilih mitra tersebut\\ 
 \end{tabular} \\
 
 \hline
8 & Memilih Mitra &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Dimana penentuan mitra\\ dilakukan secara otomatis\\ dengan perhitungan metode\\ profile matching\\
 \end{tabular} \\

\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Skenario \textit{Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
    
    
    Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{login}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Login                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin(Manager Operasional) \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memasukkan \\ \textit{Username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{Username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{Username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{Username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{Username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika \textit{Username} dan \textit{password }\\yang dimasukkan oleh \\\textit{Admin} tidak sesuai \\ maka akan muncul\\ \textit{form login }kembali \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}
\item Skenario \textit{Usecase Logout}

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{log}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Logout}}
    \label{log}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Logout                                                  \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengeluarkan akun pengguna ketika \\ pengguna telah selesai menggunakan \\ sistem \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin(Manager Operasional) \end{tabular}                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login} atau halaman input data                            \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} menekan \\ tombol logout \end{tabular} & 2.~~~~~ Sistem akan mengeluarkan akun pengguna                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} akan kembali kehalaman \\ utama atau halaman login \end{tabular}
\\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Validasi

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{valid}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Validasi}
    \label{valid}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Validasi                                                  \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memastikan data yang \\ dimasukkan telah benar,\\ agar data yang kurang \\ atau salah dapat diperbaiki \\ sebelum di simpan. \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)          \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk \textit{Form Login} atau halaman input data                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memasukkan \\ data \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan data  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} harus menekan \\ tombol\textit{ login} atau tombol \\ simpan \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi data yang\\ baru dimasukkan. Apabila data benar \\ maka sistem akan memunculkan halaman \\ selanjutnya. Jika salah atau kurang \\ lengkap, maka sistem akan meminta \\ ulang data. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika data yang dimasukkan oleh  Admin \\ tidak sesuai atau kurang lengkap maka sistem \\ akan memunculkankembali form tersebut. \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Kelola Kriteria

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{kriteria}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola Kriteria}
    \label{kriteria}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Kriteria                                        \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data kriteria.\\ Kelola data yaitu menambah, mengubah,\\ dan menghapus data kriteria \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Kriteria                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu kriteria \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu kriteria   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan \\ data kriteria  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data kriteria  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengubah \\ data kriteria  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data kriteria  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} menghapus \\ data kriteria  \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menghapus data kriteria  di dalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Kelola Alternatif Mitra

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{mitra}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Kelola Alternatif Mitra}
    \label{mitra}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                               \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola Alternatif Mitra                                       \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengelola data alternatif mitra.\\ Kelola data yaitu menambah, mengubah,\\ dan menghapus data alternatif mitra \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Alternatif Mitra                          \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu alternatif mitra \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu alternatif mitra   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan \\ data alternatif mitra  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data alternatif mitra\\  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengubah \\ data alternatif mitra  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data alternatif mitra\\ di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
7.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} menghapus \\ data alternatif mitra  \end{tabular} & 8.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menghapus data alternatif mitra\\  di dalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Kelola Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}



\item Skenario \textit{Usecase Update} Status Mitra
Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{status}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Update} Status Mitra}
    \label{status}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC6                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Update Status Mitra                                           \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengubah status mitra terpilih  \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Penilaian Alternatif                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu penilaian alternatif \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu alternatif   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin}  mengubah status\\ mitra terpilih   \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan status alternatif\\  di dalam database. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan mitra\\ yang telah diaktifkan oleh Admin \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Usecase Input} Penilaian Alternatif

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{input}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Input} Penilaian Alternatif}
    \label{input}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC7                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Input Penilaian Alternatif                                              \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menginput nilai\\ masing-masing alternatif mitra \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Penilaian Alternatif                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu penilaian alternatif  \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu penilaian alternatif   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} memasukkan atau menginput \\ nilai pada kriteria\\ masing-masing alaternatif mitra  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan verifikasi data \\ dan menyimpan data nilai  di dalam\\ database. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Input Penilaian Alternatif Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase Show History} Penentuan

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{history}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Show History} Penentuan}
    \label{history}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC8                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Show History Penentuan                                             \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat history penentuan mitra\\ yang telah dilakukan \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Dashboard                        \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu dashboard \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan  menu dashboard   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} melihat \\ data atau history penentuan\\ mitra yang telah dilakukan\\ dengan keterangan waktunya  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan history penentuan mitra \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Show History Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{Usecase Show} Grafik

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{grafik}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Show} Grafik}
    \label{grafik}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC9                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Show Show Grafik Mitra Terpilih                                            \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melihat grafik mitra terpilih\\  \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Dashboard                        \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu dashboard \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu dashboard   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} melihat \\ grafik mitra terpilih\\ dengan frekuensi penggunaan\\ mitra masing-masing pada pengiriman \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan grafik\\ mitra terpilih \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Show Grafik Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} Memilih Mitra

Penjelasan dapat dilihat pada tabel \ref{memilih}
    \begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase} Memilih Mitra}
    \label{memilih}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC10                                                \\
\hline
Nama                                                                     & Memilih Mitra \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memilih mitra dengan proses\\ perhitungan metode\\ Profile Matching \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Admin(Manager Operasional)                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} Data Admin                        \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Admin} memilih \\ menu data Profile Matching \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\  menu Profile Matching   \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} mengklik \\ tombol Hitung Profile Matching  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan\\ proses perhitungan metode\\ Profile Matching. \end{tabular}
\\
\hline
5.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Admin} melihat \\ hasil perhitungan dengan metode\\ profile matching  \end{tabular} & 6.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan\\ rekomendasi alternatif yang\\ hendak digunakan \end{tabular}
\\

\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Pemilihan Alternatif Mitra Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} adalah diagram yang menunjukkan \textit{class-class} yang ada dari sebuah sistem dan hubungannya secara logika. \textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis dari sebuah sistem. Berikut adalah gambar \textit{class} diagramnya.
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{class}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/classdiagram} 
    \caption{\textit{Class Diagram}}
    \label{class}
\end{figure}

\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} adalah suatu diagram yang menggambarkan interaksi antar objek dan mengindikasikan komunikasi di antara objek-objek tersebut. Diagram ini juga menunjukkan serangkaian pesan yang dipertukarkan oleh objek-objek yang melakukan suatu tugas atau aksi tertentu.
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/selogin} 
    \caption{\textit{Sequence Diagram Login}}
    \label{slogin}
\end{figure}
\\
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses \textit{login}. Actor mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil form \textit{login}. Kemudian actor memasukkan \textit{Username} dan \textit{password}, pada \textit{interface} \textit{login}, data yang di input akan di cek di tabel \textit{Admin}. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan form utama pengguna.


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/sekriteria}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{sekriteria}
\end{figure}
\\
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Kelola Kriteria. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu kriteria, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah \textit{form} tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Kelola Alternatif Mitra}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/semitra}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Kelola Alternatif Mitra}
    \label{semitra}
\end{figure}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Kelola Alternatif Mitra. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu alternatif mitra, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.



\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Update Status}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/sestatus}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Update Status}}
    \label{sestatus}
\end{figure}
\\
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses \textit{Update} Status. \textit{Actor} memilih mitra mana yang hendak digunakan dan mengubah status nya menjadi aktiv. Sehingga mitra yang tidak terpilih otomatis dengan status nonaktiv atau tidak aktiv.  

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Input} Penilaian Alternatif} 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/seinput}
    \caption{\textit{Sequence Diagram Input} Penilaian Alternatif}
    \label{seinput}
\end{figure}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Input Penilaian Alternatif. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu penilaian alternatif, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah form tampil, actor dapat menginputkan nilai masing-masing kriteria pada alternatif yang terpilih. 

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram} Memilih Mitra}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/sememilih}
    \caption{\textit{Sequence Diagram} Memilih Mitra}
    \label{sememilih}
\end{figure}
Pada \textit{sequence diagram} ini menjelaskan proses Memilih Mitra. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu \textit{Profile Matching}, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat mengklik tombol hitung \textit{profile} matching. Selanjutnya sistem akan melakukan proses perhitungan dan menampilkan hasil pergitungan berupa perengkingan alternatif mitra terpilih serta menampilkan satu rekomendasi mitra terpilih untuk digunakan dalam pengiriman. 


\subsection{\textit{Activity Diagram}}
\textit{Activity Diagram }adalah suatu diagram  yang menggambarkan \textit{workflow} (Alir Kerja) atau aktivitas dari sebuah sistem atau proses bisnis (\textit{Flowchart}) yang perlu diperhatikan adalah bahwa diagram aktivitas menggambarkan aktivitas sistem bukan apa yang dilakukan aktor, jadi aktivitas yang dapat dilakukan oleh sistem. Berikut adalah diagram \textit{activity} nya.
\subsubsection{\textit{Activity Diagram Login}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/alogin} 
    \caption{\textit{Activity Diagram Login}}
    \label{alogin}
\end{figure}
Pada \textit{Activity diagram} ini menjelaskan proses \textit{login}. \textit{Actor} mulai menjalankan aplikasi dan akan tampil form login. Kemudian \textit{actor} memasukkan \textit{Username} dan \textit{password}, pada interface login, data yang di input akan di cek di tabel Admin. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan \textit{form} utama pengguna.


\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Kriteria}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/akriteria}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Kriteria}
    \label{akriteria}
\end{figure}
Pada \textit{Activity diagram} ini menjelaskan proses Kelola Kriteria. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu kriteria, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Kelola Alternatif Mitra}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/amitra}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Kelola Alternatif Mitra}
    \label{amitra}
\end{figure}
Pada \textit{Activity diagram} ini menjelaskan proses Kelola Alternatif Mitra. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat \textit{ form} menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu alternatif mitra, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat melakukan operasi tambah data, ubah data dan hapus data. Selanjutnya sistem akan memvalidasi hasil dari operasi, apakah gagal atau berhasil.



\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Update Status}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/astatus}
    \caption{\textit{Activity Diagram Update} Status}
    \label{astatus}
\end{figure}
Pada Activity diagram ini menjelaskan proses \textit{Update Status}. \textit{Actor} memilih mitra mana yang hendak digunakan dan mengubah status nya menjadi aktiv. Sehingga mitra yang tidak terpilih otomatis dengan status nonaktiv atau tidak aktiv.  

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} \textit{Input} Penilaian Alternatif}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/ainput}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Input Penilaian Alternatif}
    \label{ainput}
\end{figure}
Pada \textit{Activity diagram} ini menjelaskan proses Kelola Data MitraInput Penilaian Alternatif. Aktor melakukan \textit{login} terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu penilaian alternatif, kemudian sistem akan melakukan koneksi \textit{database}. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat menginputkan nilai masing-masing kriteria pada alternatif yang terpilih. 

\subsubsection{\textit{Activity Diagram} Memilih Mitra}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/amemilih}
    \caption{\textit{Activity Diagram} Memilih Mitra}
    \label{amemilih}
\end{figure}
Pada \textit{Activity diagram} ini menjelaskan proses Memilih Mitra. Aktor melakukan login terlebih dahulu. Selanjutnya sistem akan memuat form menu utama. Untuk memulai kelola ini, masuk ke menu \textit{Profile Matching}, kemudian sistem akan melakukan koneksi database. Setelah \textit{form} tampil, \textit{actor} dapat mengklik tombol hitung profile matching. Selanjutnya sistem akan melakukan proses perhitungan dan menampilkan hasil pergitungan berupa perengkingan alternatif mitra terpilih serta menampilkan satu rekomendasi mitra terpilih untuk digunakan dalam pengiriman.


\subsection{\textit{Userinterface}}

\subsubsection{\textit{Userinterface Login}}
Pada gambar \ref{ulogin} berikut merupakan tampiln \textit{Login}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ulogin} 
    \caption{\textit{Userinterface Login}}
    \label{ulogin}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Kelola Kriteria}
Pada gambar \ref{ukriteria} berikut merupakan tampilan Kelola Kriteria
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ukriteria}
    \caption{\textit{Userinterface} Kelola Kriteria}
    \label{ukriteria}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Kelola Alternatif Mitra}
Pada gambar \ref{umitra} berikut merupakan tampilan Kelola Alternatif Mitra
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/umitra}
    \caption{\textit{Userinterface} Kelola Alternatif Mitra}
    \label{umitra}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface Input} Penilaian Alternatif}
Pada gambar \ref{uinput} berikut merupakan tampilan \textit{Input} Penilaian Alternatif
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/uinput}
    \caption{\textit{Userinterface Input} Penilaian Alternatif}
    \label{uinput}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface Show History} Penentuan}
Pada gambar \ref{uhistory} berikut merupakan tampilan \textit {Show History} Penentuan
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/uhistory}
    \caption{\textit{Userinterface Show History} Penentuan}
    \label{uhistory}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface Show} Grafik}
Pada gambar \ref{ugrafik} berikut merupakan tampilan \textit{Show Grafik} 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/ugrafik}
    \caption{\textit{Userinterface Show} Grafik}
    \label{ugrafik}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Userinterface} Memilih Mitra}
\begin{figure}[!htbp]
Pada gambar \ref{umemilih} berikut merupakan tampilan Memilih Mitra
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/umemilih1}
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/umemilih2}
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/umemilih3}
    \caption{\textit{Userinterface} Memilih Mitra}
    \label{umemilih}
\end{figure}

\section{Pengujian Blackbox}
Blackbox Testing adalah pengujian yang hanya dilakukan dengan cara mengamati hasil eksekusi melalui data uji dan memeriksa fungsional dari perangkat lunak. Jadi dianalogikan seperti kita melihat kotak hitam. Kita hanya dapat melihat penampilan luarnya saja, tanpa ada yang tau ada apa di balik bungkus hitam. Sama seperti pengujian Blackbox. Mengevaluasi hanya dari tampilan luarnya saja atau userinterface.\\
\\
\\
\\
\\
\subsection {Identifikasi dan Rencana Pengujian} 
Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{black}
\begin{table}[!htbp]
\caption{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\label{black}
\centering
\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|}
\hline
Kelas Uji                   & Butir Uji                                                                                                                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Identifikasi \\ Uji \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tingkat \\Pengujian \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jenis \\ Pengujian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jadwal \\Pengujian \end{tabular}  \\ \hline

Login                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berhasil masuk \\ ke menu utama  \end{tabular}                                                                                                                                                 & UC-01            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dashboard \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ grafik \\ dan \\ history \\ penentuan   \end{tabular}                                                                                                           & UC-02            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Kriteria \\ \end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan,\\ mengedit, dan \\ menghapus \\ kriteria  \end{tabular}                                                                                                         & UC-03            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Alternatif \\ Mitra \\  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dapat menampilkan,\\ menambahkan,\\ mengedit,\\mengubah status\\ dan \\ menghapus \\ alternatif \\ mitra   \end{tabular}                                                                                                     & UC-04            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ Penilaian \\ Alternatif   \end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat menampilkan, \\ menambahkan \\nilai,\\ dan mengedit\\ nilai \\ alternatif \\  \end{tabular}                                                                                                   & UC-05            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Form \\ \textit{Profile} \\ \textit{Matching} \\ \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dapat Menampilkan \\ hasil \\ perhitungan \\ dari metode \\ \textit{Profile} \\ \textit{Matching} \end{tabular}                                                                                   & UC-06            & Berhasil          & Blackbox        & 3/14/19           \\
\hline
     
\end{tabular}
\end{table}

















